+++
title = "Partie 5 : Externaliser les sources"
date = 2023-04-21
draft = false
template  = 'post.html'

[taxonomies]
categories = ["Nix"]
tags = ["nix", "system"]

[extra]
lang = "fr"
toc = true
math = true
mermaid = false
biscuit = false
cc_license = true
outdate_warn = true
outdate_warn_days = 120

metas = [
    { name = "twitter:card", content="summary_large_image" },
    { name = "twitter:title", content="Externaliser les sources" },
    { name = "twitter:image", content="https://lafor.ge/assets/thumbails/nix5.png" },
    { property = "og:type", content="website" },
    { property = "og:title", content="Externaliser les sources" },
    { property = "og:image", content="https://lafor.ge/assets/thumbails/nix5.png" },
    { property = "og:url", content="https://lafor.ge/nix-5" },
    { property = "og:image:width", content="1200" },
    { property = "og:image:heigth", content="675" },
]

+++

{% detail(header="Les articles de la série") %}
{{ toc(except=5)}}
{% end %}

Bonjour à toutes et tous! 😀

Cinquième article sur Nix.

Aujourd'hui nous allons utiliser des sources qui ne sont pas dans la dérivation, cela rendra notre dérivation plus souple.

## Plus de sources !

Jusqu'à présent notre dérivation ressemble à ceci:

```nix
with import (fetchTarball "https://github.com/NixOS/nixpkgs/archive/release-21.11.tar.gz") {};
derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "${pkgs.bash}/bin/bash";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''                       
    gcc $SOURCE -o $out         
    ''
  ];
  PATH = "${pkgs.gcc}/bin";
  SOURCE = builtins.toFile "main.c" ''
    #include "stdio.h"
  
    void main() {
      printf("Hello World\n");
    }
    '';
}
```

Nous utilisons la varaible d'environnement "$SOURCE" pour stocker un chemin de fichier local que l'on génère directement à partir de la fonction `toFile`.

C'est très bien si l'on a qu'un seul fichier mais si l'on commence à faire grandir le projet ça va devenir de plus en plus compliqué de suivre la cadence.

Exemple deux fichiers de sources nous donne:

```nix
with import (fetchTarball "https://github.com/NixOS/nixpkgs/archive/release-21.11.tar.gz") {};
derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "${pkgs.bash}/bin/bash";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''
    mkdir src
    cd src
    ln -s $SOURCE main.c
    ln -s $SOURCE2 hello.c                       
    gcc main.c -o $out         
    ''
  ];
  PATH = "${pkgs.gcc}/bin:${pkgs.coreutils}/bin";
  SOURCE = builtins.toFile "main.c" ''
    #include "stdio.h"
    #include "hello.c"
  
    void main() {
      printf("%s\n", hello());
    }
    '';
   SOURCE2 = builtins.toFile "hello.c" ''

    const char* hello() {
      return "Hello World";
    }
    '';
}
```

- On introduit la dérivations `pkgs.coreutils` qui contient les commandes `ln` et `mkdir`.
- On créé un dossier "src" et on rentre dedans
- On symlink les sources dedans

Et si on veut le faire de manière cannonique, il faut en plus rajouter un header.

```nix
with import (fetchTarball "https://github.com/NixOS/nixpkgs/archive/release-21.11.tar.gz") {};
derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "${pkgs.bash}/bin/bash";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''
    mkdir src
    cd src
    ln -s $SOURCE main.c
    ln -s $SOURCE2 hello.c
    ln -s $HEADER  hello.h                       
    gcc main.c hello.c -o $out         
    ''
  ];
  PATH = "${pkgs.gcc}/bin:${pkgs.coreutils}/bin";
  SOURCE = builtins.toFile "main.c" ''
    #include "stdio.h"
    #include "hello.h"
  
    void main() {
      printf("%s\n", hello());
    }
    '';
  HEADER = builtins.toFile "hello.h" ''
      const char* hello();   
    '';
  SOURCE2 = builtins.toFile "hello.c" ''
    #include "hello.h"

    const char* hello() {
      return "Hello World";
    }
    '';
}
```

Si en plus, nous voulons respecter les standards, on peut même se créer le Makefile. 😇

Mais pour ce faire nous allons déporter nos sources.

## Fetch

Pour tester cela, j'ai créé un projet sur [github](https://github.com/Akanoa/nix-hello).

Nous avons appris de notre erreur, il nous faut quelque chose de stable dans le temps, de reproductible.

L'intérêt de git est de créer des signatures uniques pour chaque modification. Nous allons utiliser cette propriété pour s'assurer de la
stabilité de notre dérivation.

Sur github, il est possible de voir tous les [commits](https://github.com/Akanoa/nix-hello/commits/main) d'une branche.

Et ainsi récupérer le SHA1 de ce commit.

On peut alors récupérer les sources sous la forme d'une archive via une URL formatée comme suit:

```
https://github.com/<projet>/archive/<SHA1>.tar.gz
```

Mon commit est le `639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0`.

Essayons de récupérer les sources, pour cela nous allons réutiliser la commande `fetchTarball`.

```
nix-repl> fetchTarball "https://github.com/Akanoa/nix-hello/archive/639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0.tar.gz"
"/nix/store/83z8gfh3lmi8psikgv39fpl67awkg4fg-source"

$ ls -l /nix/store/83z8gfh3lmi8psikgv39fpl67awkg4fg-source
-r--r--r-- 1 root root   70 janv.  1  1970 hello.c
-r--r--r-- 1 root root   20 janv.  1  1970 hello.h
-r--r--r-- 1 root root 1295 janv.  1  1970 LICENSE
-r--r--r-- 1 root root   90 janv.  1  1970 main.c
-r--r--r-- 1 root root   42 janv.  1  1970 Makefile
-r--r--r-- 1 root root   83 janv.  1  1970 README.md
```

Magnifique, nous avons nos sources. 😃 

Pour les construire, nous allons utiliser la méthode standard du Makefile.

Pour constuire les sources, il faut s'y déplacer puis lancer la commande `make`.

Le Makefile ressemble à ceci:

```Makefile
all: main.c 
	gcc main.c hello.c -o ${out}
```

On remarque le `${out}` qui est directement défini par la dérivation. La sortie de compilation sera au bon endroit.

Nous pouvons créer la dérivation qui va bien.

```
nix-repl> :b with import (fetchTarball "https://github.com/NixOS/nixpkgs/archive/release-21.11.tar.gz") {};
derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "${pkgs.bash}/bin/bash";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''
    cd $SOURCE                   
    make        
    ''
  ];
  PATH = "${pkgs.gcc}/bin:${pkgs.coreutils}/bin:${pkgs.gnumake}/bin";
  SOURCE = fetchTarball "https://github.com/Akanoa/nix-hello/archive/639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0.tar.gz";
}

This derivation produced the following outputs:
  out -> /nix/store/mbx1qs39fgqiyfiikfx98gbs9vvqqxnm-hello-world

$ /nix/store/mbx1qs39fgqiyfiikfx98gbs9vvqqxnm-hello-world
Hello world!
```

De cette manière les sources de la dérivations ne sont plus contenues par elle, mais déportées tout en conservant l'aspect de reproductibilité.

En parlant de reproductibilité, nous pouvons faire mieux. 😃

## Checksum

Nix propose un outil `nix-prefetch-url` pour calculer la somme de contrôle ou *checksum* de ce que l'on télécharge.

```
$ nix-prefetch-url --unpack https://github.com/Akanoa/nix-hello/archive/639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0.tar.gz
path is '/nix/store/livh28m4dpk96q347s8j17fv2k5drb8g-639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0.tar.gz'
0pvjw2kf0fwv569j2caqc983qk3x78znj52brr1a0av8f2c8rwjl
```

{% warning(header="Attention!") %}
L'argument `--unpack` est important, car sinon c'est la signature n'est pas correcte, en effet le `fetchTarball` procède au désarchivage du tar.gz après
son téléchargement.

Sans `--unpack` on calcule la signature de l'archive pas de son contenu 

```
$ nix-prefetch-url https://github.com/Akanoa/nix-hello/archive/639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0.tar.gz
path is '/nix/store/qi5nmqi9np2jbjw4f52zakr10pa6j4pr-639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0.tar.gz'
1wh3vf4ydvvxyiw18wwdyr1xgcqpxnlrl0wl2wcjsysflbrxlhgp
```
{% end %}

D'ailleurs, si l'on utilise le mauvais checksum:


```
nix-repl> :b with import (fetchTarball "https://github.com/NixOS/nixpkgs/archive/release-21.11.tar.gz") {};
derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "${pkgs.bash}/bin/bash";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''
    cd $SOURCE                   
    make        
    ''
  ];
  PATH = "${pkgs.gcc}/bin:${pkgs.coreutils}/bin:${pkgs.gnumake}/bin";
  SOURCE = fetchTarball {
    url = "https://github.com/Akanoa/nix-hello/archive/639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0.tar.gz";
    sha256 = "1wh3vf4ydvvxyiw18wwdyr1xgcqpxnlrl0wl2wcjsysflbrxlhgp";
  };
}


error: hash mismatch in file downloaded from 'https://github.com/Akanoa/nix-hello/archive/639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0.tar.gz':
  specified: sha256:1wh3vf4ydvvxyiw18wwdyr1xgcqpxnlrl0wl2wcjsysflbrxlhgp
  got:       sha256:0pvjw2kf0fwv569j2caqc983qk3x78znj52brr1a0av8f2c8rwjl
```

Le système signale une incohérence entre le checksum calculé d'une part et le checksum spécifié, d'autre part.

Si le SHA1 correspond, le build est possible.

```
nix-repl> :b with import (fetchTarball "https://github.com/NixOS/nixpkgs/archive/release-21.11.tar.gz") {};
derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "${pkgs.bash}/bin/bash";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''
    cd $SOURCE                   
    make        
    ''
  ];
  PATH = "${pkgs.gcc}/bin:${pkgs.coreutils}/bin:${pkgs.gnumake}/bin";
  SOURCE = fetchTarball {
    url = "https://github.com/Akanoa/nix-hello/archive/639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0.tar.gz";
    sha256 = "0pvjw2kf0fwv569j2caqc983qk3x78znj52brr1a0av8f2c8rwjl";
  };
}

This derivation produced the following outputs:
  out -> /nix/store/mbx1qs39fgqiyfiikfx98gbs9vvqqxnm-hello-world
```

Et on peut faire de de même avec le `nixpkgs`.

```
$ nix-prefetch-url --unpack https://github.com/NixOS/nixpkgs/archive/release-21.11.tar.gz
1xk1f62n00z7q5i3pf4c8c4rlv5k4jwpgh0pqgzw1l40vhdkixk9
```

On peut alors fixé également spécifier le SHA1 du `nixpkgs` dans la dérivation.

```nix
with import (fetchTarball {
  url = "https://github.com/NixOS/nixpkgs/archive/release-21.11.tar.gz";
  sha256 = "1xk1f62n00z7q5i3pf4c8c4rlv5k4jwpgh0pqgzw1l40vhdkixk9";
}) {};
derivation {          
  name = "hello-world";    
  system = "x86_64-linux";
  builder = "${pkgs.bash}/bin/bash";   
  args = [                 
    "-c"                                                                                                                               
    ''
    cd $SOURCE                   
    make        
    ''
  ];
  PATH = "${pkgs.gcc}/bin:${pkgs.coreutils}/bin:${pkgs.gnumake}/bin";
  SOURCE = fetchTarball {
    url = "https://github.com/Akanoa/nix-hello/archive/639841dcbc59ed24a461a9dadf6234073cdafad0.tar.gz";
    sha256 = "0pvjw2kf0fwv569j2caqc983qk3x78znj52brr1a0av8f2c8rwjl";
  };
}
```

Là on commence à avoir quelque chose qui a de la gueule! 🤩

Ainsi, même si les données pointée par l'URL changent, nous sommes capable de le détecter et d'annuler la réalisation de la dérivation.

Ce mécanisme permet de s'assurer que les sources n'ont pas été corrompues d'une manière ou d'une autre.

## Conclusion

Nous commençons à nous rapprocher d'une dérivation qui est utilisable pour de vrais projets.

Dans la [partie 6](/nix-6), nous verrons comment construire des projets plus normalisés via `mkDerivation`.

Merci de votre lecture ❤️